**斑鬣狗**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：**），又名**斑點鬣狗**、**斑點土狼**，是[食肉目下的](../Page/食肉目.md "wikilink")[哺乳動物](../Page/哺乳動物.md "wikilink")。牠們体形中等偏大，是陸地上的[肉食性動物](../Page/肉食性.md "wikilink")，栖息地位於[非洲](../Page/非洲.md "wikilink")。

斑鬣狗能够发出低沉及像[鳥的吠聲和很像人的笑聲](../Page/鳥.md "wikilink")。雖然斑鬣狗经常被误认为是吃[腐肉的](../Page/腐肉.md "wikilink")，但牠們其實是经验丰富的獵食者，大部份的食物都是來自活的獵物。斑鬣狗是[撒哈拉以南非洲最普遍的](../Page/撒哈拉以南非洲.md "wikilink")[掠食者](../Page/掠食者.md "wikilink")，棲息在非洲的[大草原](../Page/大草原.md "wikilink")。

## 分類及演化

斑鬣狗是于1777年由[德國自然學家](../Page/德國.md "wikilink")[約翰·克里斯蒂安·波利卡普·埃爾克斯勒本首次正式描述的](../Page/約翰·克里斯蒂安·波利卡普·埃爾克斯勒本.md "wikilink")。斑鬣狗學名的[古希臘文字根被](../Page/古希臘文.md "wikilink")[老普林尼用來描述一種](../Page/老普林尼.md "wikilink")[埃塞俄比亞的不明動物](../Page/埃塞俄比亞.md "wikilink")，有可能就是[鬣狗](../Page/鬣狗.md "wikilink")。這個字根是來自[番紅花屬的學名](../Page/番紅花屬.md "wikilink")，是古時的一種黃色染料。在文學上意思是「[番紅花颜色的物体](../Page/番紅花.md "wikilink")」。

雖然斑鬣狗有一些像[犬科](../Page/犬科.md "wikilink")，但牠們其實是更為接近[靈貓科](../Page/靈貓科.md "wikilink")。斑鬣狗屬於[貓型亞目](../Page/貓型亞目.md "wikilink")，故較接近[貓科而多於犬科](../Page/貓科.md "wikilink")。斑鬣狗是[鬣狗科中現時最大型的成員](../Page/鬣狗科.md "wikilink")。相信斑鬣狗的祖先是於[上新世](../Page/上新世.md "wikilink")（533-180萬年前）從[縞鬣狗分支出來](../Page/條紋鬣狗.md "wikilink")。由於當時[劍齒虎開始消失](../Page/劍齒虎.md "wikilink")，並由短牙的貓科所取代，一些鬣狗開始自行獵食及[演化成新的](../Page/演化.md "wikilink")[物種](../Page/物種.md "wikilink")，包括現今的斑鬣狗。\[1\]

## 描述

[SpotHyaenaSkelLyd1.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SpotHyaenaSkelLyd1.png "fig:SpotHyaenaSkelLyd1.png")。\]\]
斑鬣狗約長95-150厘米，站立時肩高75-90厘米。体重为50-80公斤，雌性大于雄性。\[2\]
咬合力是陆地食肉哺乳动物最强的，达1300磅,可以咬碎角马，斑马等这类大型动物的骨头

斑鬣狗的毛皮呈淡黃色至淡褐色，身上有不規則的暗點，會隨著年紀而消褪。鼻端黑色。牠們有長及強壯的[頸部](../Page/頸部.md "wikilink")，有粗糙的鬃毛。

斑鬣狗的前身比後身大，故看起來身體呈傾斜及像[熊的姿勢](../Page/熊.md "wikilink")。斑鬣狗的[心臟很大及耐力驚人](../Page/心臟.md "wikilink")，可以追逐猎物数小时。當追捕獵物時，斑鬣狗可以保持每小時50公里跑畢超過3公里。牠們亦是游泳能手，可以控制浮力及閉氣在水底行走。

野生的斑鬣狗平均壽命是12歲，而畜養的則可達25歲。

## 行為

斑鬣狗會排泄油性及黃色的物質來區分牠們的領域。牠們的[肛門貯袋會向外翻](../Page/肛門.md "wikilink")，形成一個向領袖服從的姿勢。牠們亦會用爪子把分泌出來的物質抓在地上，形成一道[嗅覺的疆界](../Page/嗅覺.md "wikilink")。

### 狩獵及食性

[Hyenas_at_stolen_impala_kill.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hyenas_at_stolen_impala_kill.jpg "fig:Hyenas_at_stolen_impala_kill.jpg")手中偷回來的[黑斑羚屍體](../Page/黑斑羚.md "wikilink")。\]\]
[Crocuta_crocuta(Cranial_bone).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Crocuta_crocuta\(Cranial_bone\).jpg "fig:Crocuta_crocuta(Cranial_bone).jpg")
雖然斑鬣狗很適合吃腐肉的生活模式，但牠們大部份的食物都是靠狩獵得來的。牠們的[牙齒並非專門供吃腐肉的](../Page/牙齒.md "wikilink")，而是發展成更為「全方位」的。\[3\]

斑鬣狗似乎較喜歡中型的[有蹄類](../Page/有蹄類.md "wikilink")（如[角馬或](../Page/角馬.md "wikilink")[斑馬](../Page/斑馬.md "wikilink")），多於大型（如[非洲水牛](../Page/非洲水牛.md "wikilink")）或細小（如[湯氏瞪羚](../Page/湯氏瞪羚.md "wikilink")）的動物。\[4\]斑鬣狗不像[狼](../Page/狼.md "wikilink")，牠們會依賴[視覺而多於](../Page/視覺.md "wikilink")[嗅覺來選擇獵物](../Page/嗅覺.md "wikilink")。基於狩獵方法，斑鬣狗一般會選擇群族中體能上較低的動物。斑鬣狗狩獵的模式與[非洲野犬相似](../Page/非洲野犬.md "wikilink")，都會追捕獵物一段長距離，直至牠疲憊為止。當狩獵大型獵物時，斑鬣狗會咬獵物的下半身，並會撕開其[腹部](../Page/腹部.md "wikilink")。一般會先吃內臟及腳部[肌肉](../Page/肌肉.md "wikilink")，若獵物是懷孕的雌性，牠們則會先吃了胎兒，而頭部則留至最後。一隻斑鬣狗每次可以吃14.5公斤的肉，差不多是牠們體重的三分之一，这在[哺乳動物中是奇高的](../Page/哺乳動物.md "wikilink")。\[5\]\[6\]牠們的[消化系統有強力的胃酸](../Page/消化系統.md "wikilink")，可以幫助牠們完全消化整頭獵物，包括其[皮膚](../Page/皮膚.md "wikilink")、牙齒、角、骨頭及蹄。由於摄入了大量的[鈣](../Page/鈣.md "wikilink")，牠們的糞便像有硬殼般及呈白色的。另外，牠們亦可以從乾屍中吸收營養。\[7\]斑鬣狗會將不能消化的部份吐出來。於角馬繁殖的季節，捕获的猎物過多而斑鬣狗會只選擇一些部位來吃，所以在其密集的地方會發現很多遺棄的骨頭。斑鬣狗吃獵物的時候會爭先恐後，但卻是以吃的速度來競爭而非打鬥。一群斑鬣狗只需36分鐘就能完全吃掉一頭斑馬。斑鬣狗很少會做多餘的殺戮，但1966年曾發現一群斑鬣狗在大雨滂沱的晚上殺死了110頭[湯氏瞪羚](../Page/湯氏瞪羚.md "wikilink")，但只卻吃了其中一小部份。\[8\]

斑鬣狗一般會維持時速60公里來追捕成年的角馬達5公里之遠。通常是由一隻斑鬣狗追捕獵物，但若是抵抗性較高的獵物時則有所不同。角馬有時會逃入水中來避開追捕，但這卻無阻斑鬣狗的狩獵，而往往都能狩獵成功。雖然斑獵狗一般都是成群进行獵食，但一隻斑鬣狗其實就足以殺死成年的雄性角馬。斑鬣狗的獵物中有75%都是獨自獵殺的，但獨自獵殺的成功率卻只有26%，相比成群2-4隻斑鬣狗的46%成功率則相形見絀。\[9\]

面對狩獵斑馬則需要另一種技巧，因為斑馬逃跑時是一整群的，而帶領的斑馬會猛烈地保護自己的同伴。一般狩獵斑馬需要10-25隻斑鬣狗，並會以新月的隊形來追捕。追捕往往都會較慢，時速只有約15-30公里。帶領的斑馬會嘗試阻隔在斑鬣狗與斑馬群之間，一旦有斑馬落後於大群，斑鬣狗就會一踴而上，這通常需要追捕達3公里才會發生。雖然斑鬣狗會搔擾帶領的斑馬，但牠們的目的其實是引開牠的注意，而目標始終是在斑馬群。

斑鬣狗由於棲息地的差別，很少會攻擊非洲水牛，但仍有報導指牠們曾殺死一頭成年雄性水牛。\[10\]斑鬣狗亦會獵殺其他動物，包括[魚類](../Page/魚類.md "wikilink")、[龜](../Page/龜.md "wikilink")、[黑犀](../Page/黑犀.md "wikilink")、[河馬](../Page/河馬.md "wikilink")、[象](../Page/象.md "wikilink")、[穿山甲](../Page/穿山甲.md "wikilink")、[蟒蛇](../Page/蟒蛇.md "wikilink")、[胡狼](../Page/胡狼.md "wikilink")、[家畜及](../Page/家畜.md "wikilink")[人類](../Page/人類.md "wikilink")。\[11\]

斑鬣狗在日間會吃腐肉較多，故會同時引來[禿鷹](../Page/禿鷹.md "wikilink")。牠們亦會靠近獅子或人類的地方，多於其他[非洲的掠食者](../Page/非洲.md "wikilink")。牠們有時亦會收藏食物，有報導就指一些斑鬣狗將食物藏於水中。斑鬣狗只喝很少水，一般都只會喝不多於30秒。\[12\]

### 繁殖

[Spotted_Hyena_and_young_in_Ngorogoro_crater.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Spotted_Hyena_and_young_in_Ngorogoro_crater.jpg "fig:Spotted_Hyena_and_young_in_Ngorogoro_crater.jpg")
雌性斑鬣狗的[泌尿生殖系統在](../Page/泌尿生殖系統.md "wikilink")[哺乳動物中很獨特](../Page/哺乳動物.md "wikilink")。雌性的[陰蒂很長](../Page/陰蒂.md "wikilink")，像勃起了的[陰莖](../Page/陰莖.md "wikilink")，陰道口則是在其頂端，故只能靠此來分辨性別。雌性會用這個器官來排尿、交配及生育。由於在沒有雌性的協助下是不可能交配的，故雌性斑鬣狗可以自行選擇與誰交配。雄性的陰莖沒有[陰莖骨](../Page/陰莖骨.md "wikilink")。

由於產道在差不多陰戶的位置才轉向至陰蒂，而陰蒂本身亦很窄，所以生育對斑鬣狗來說是很困難的事。很多飼養的初產母親的胎兒都是死產，原因是過長的分娩時間。相信有10%的野生初產母親死於分娩。\[13\]斑鬣狗一般每胎會有兩隻幼狗，而要10個月時間來餵哺。

[科學家相信雌性斑鬣狗生殖器的特徵是因](../Page/科學家.md "wikilink")[雄性激素在發育初期就已傳遞胎兒](../Page/雄性激素.md "wikilink")。但是在阻止雄性激素進入胎兒後，生殖器的情況並沒有改變。其他[鬣狗](../Page/鬣狗.md "wikilink")[物種並非這樣](../Page/物種.md "wikilink")，故相信斑鬣狗是較近期的分支。雄性化的雌性生殖器亦在一些[長臂猿](../Page/長臂猿.md "wikilink")、[蜘蛛猴及](../Page/蜘蛛猴.md "wikilink")[熊狸出現](../Page/熊狸.md "wikilink")，但融合的外陰則只在斑鬣狗出現。

斑鬣狗的[妊娠期約](../Page/妊娠期.md "wikilink")4個月，幼狗出生時已開眼，[牙齒已經完全生成](../Page/牙齒.md "wikilink")。出生時，幼狗重約1-1.6公斤，並且會互相咬對方。同性別的胎兒會互相打鬥，甚至會[死亡](../Page/死亡.md "wikilink")。估計有25%的死亡率是因幼狗互咬所致。\[14\]由於單一胎兒可以獲得更多食物及生長較快，這一類的行為可謂是一種適應性。斑鬣狗奶非常有營養，[蛋白質含量是陸上食肉動物最高的](../Page/蛋白質.md "wikilink")，佔14.9%，而[脂肪則佔](../Page/脂肪.md "wikilink")14.1%，僅次於[北極熊](../Page/北極熊.md "wikilink")，所以不像[獅子或野狗](../Page/獅子.md "wikilink")，斑鬣狗可以一个星期不给幼狗喂食。\[15\]出生後的2-6個星期，幼狗會被遷到巢穴中。幼狗在8個月完全依賴母乳為生，直至12-16個月大才會斷奶。斑鬣狗的成熟期為3年，雌性較雄性成熟得慢。一般雄性在2歲時就會離巢，而雌性則仍須待在巢中。

### 溝通

#### 發聲

。

| 名称       | 声音描述                                                                                                                                                                                                                                                                                                                 | 姿态                           | 背景情况                                 |
| -------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ---------------------------- | ------------------------------------ |
| **高呼**   | 一系列通常为六至九声（有时高达15声），每声持续两到三秒，而两声中间间隔二到十秒不等。“呜”声以低音起头而以高音结束，声音可传至五公里开外。[Spotted Hyaena (Crocuta crocuta) (W1CDR0000381 BD12)](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Spotted_Hyaena_\(Crocuta_crocuta\)_\(W1CDR0000381_BD12\).ogg "fig:Spotted Hyaena (Crocuta crocuta) (W1CDR0000381 BD12)")                             | 通常站立发出，嘴微张而头下俯               | 无论独行或在一群中，随机发声没有外部原因。雌雄均可发出          |
| **快速高呼** | 接近于高呼声，但音调更高，而声音更短                                                                                                                                                                                                                                                                                                   | 尾巴保持水平或翘起，双耳立起。通常跑动时发出，嘴向下张。 | 当在准备进攻狮子、鬣狗或其他捕食者时发出，通常因为对方对猎物归属存在争议 |
| **呼嚕聲**  | 低沉而持续数秒的咆哮聲[Spotted_Hyena_Grunting_(Crocuta_crocuta).ogg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Spotted_Hyena_Grunting_\(Crocuta_crocuta\).ogg "fig:Spotted_Hyena_Grunting_(Crocuta_crocuta).ogg")                                                                                                                  | 口不張開，帶有攻擊性的举动                | 当有不受欢迎的鬣狗接近时发出，可能紧跟着驱赶               |
| **呻吟**   | 接近于呼噜声，但声音更像“呜呜”而音调更高                                                                                                                                                                                                                                                                                                |                              | 在集会仪式前和仪式中发出                         |
| **低声**   | 持续数秒音调较低的“呜呜”声                                                                                                                                                                                                                                                                                                       | 嘴巴微张，而头呈水平                   | 接近于快速高呼，但攻击倾向较弱                      |
| **傻笑聲**  | 一系列的大声的，极高音的“嘿嘿嘿”声，通常持续时间少于五秒[Giggling_call_of_a_spotted_hyena_(Crocuta_crocuta)_-_1472-6785-10-9-S4.oga](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Giggling_call_of_a_spotted_hyena_\(Crocuta_crocuta\)_-_1472-6785-10-9-S4.oga "fig:Giggling_call_of_a_spotted_hyena_(Crocuta_crocuta)_-_1472-6785-10-9-S4.oga") | 跑动中发出，嘴微张                    | 当被攻击或被追赶时发出，通常因猎物而起                  |
| **叫喊聲**  | 大声的高音的呼叫，持续数秒                                                                                                                                                                                                                                                                                                        | 跑动中发出，嘴微张                    | 当被咬到时发出                              |
| **咆哮**   | 大声的，间断的低音的“啊哦”声音，持续数秒                                                                                                                                                                                                                                                                                                | 防御姿态                         | 当受到攻击，在反击之前发出                        |
| **轻笑**   | 一系列低声，轻柔的断音，持续数秒                                                                                                                                                                                                                                                                                                     | 嘴合住或微张，呈逃跑姿态，尾巴水平或向上，双耳立起    | 当进攻大型猎物，或受到狮子或人类的惊吓时发出               |
| **大声哼笑** | 音量略大于轻笑，持续长达五分钟以上                                                                                                                                                                                                                                                                                                    | 嘴合住或微张，尾巴向上，双耳立起             | 遭遇狮子或其他鬣狗群                           |
| **哀鸣**   | 高音大声而快速间断的“咿”尖声                                                                                                                                                                                                                                                                                                      | 嘴微张，头和尾巴向下                   | 多为幼兽跟随母亲在吃奶前发出，或是在进食被阻碍时发出           |
| **轻声哀鸣** | 音量略小于哀鸣，没有间断                                                                                                                                                                                                                                                                                                         | 嘴微张，双耳下垂，头偏向一侧露出牙齿           | 在长期分别后遇到同族时发出，幼兽和成年均可发出              |
|          |                                                                                                                                                                                                                                                                                                                      |                              |                                      |

#### 身體語言

  - [陰莖檢視](../Page/陰莖.md "wikilink")：是群族成員間的親切招呼，一般是由低階的成員展開。牠們會互相嗅對方的鼻、口、頭及頸，接著會四腳朝天的互相嗅對方的陰莖達半分鐘之久。1個月或更大的斑鬣狗會以這種方式打招呼。成年雄性很少會與雌性這樣打招呼。
  - 照料：母親會與幼狗互相舔對方，但很少在成年之間出現。
  - 求愛：雄性由後方接近雌性，頭向下垂而陰莖勃起。雄性會扒雌性後方的土地，用腳留下牠的氣味。

### 群居

斑鬣狗的族群可以包括5-90個成員，並由一隻雌性所帶領。族群的生活是圍繞在巢穴附近，只有幼狗會生活在巢穴內。每一族群都是一個永久的社會群體。族群是由複雜的社會階級所影響，甚至幼狗會在學懂行走前就可認識這個觀念。雌性是支配的成員，接著是幼狗，而成年雄性則是最低層的。牠們的社會有高度的結構，並由母系族譜（即由單一母親所生的雌性）所支配。牠們的社交行為非常複雜，經常涉及聯盟及轉移聯繫等。在這方面斑鬣狗像很多舊世界的[靈長目而多於其他的](../Page/靈長目.md "wikilink")[食肉目](../Page/食肉目.md "wikilink")。\[16\]雄性斑鬣狗約於2歲時就會離開族群，而雌性則會留在自己出生的族群中。

族群中的下層成員會舔高層雌性的性器官，作為一直臣服的表示。所有族群中的雄性都會舔雌性領袖的性器官，而由於最高層的雄性都在最低層雌性之下，故很少會有斑鬣狗舔雄性的[陰莖](../Page/陰莖.md "wikilink")。\[17\]

雌性會傾向與其他族群的雄性[交配](../Page/交配.md "wikilink")，從而防止[近親繁殖](../Page/近親繁殖.md "wikilink")。雌性斑鬣狗很少會與帶有高度攻擊性的雄性斑鬣狗交配，相反，較平靜及順服的雄性則會被選上。\[18\]耐性可謂很緊要，因為有時求愛可以長達1年。故此，較優越及缺乏耐性的雄性會很難找到伴侶。尽管求愛複雜，雌性會自行帶大幼狗，而族群中其他同類殺死幼狗的现象非常普遍。

## 傳統觀感

[古希臘](../Page/古希臘.md "wikilink")[哲學家](../Page/哲學家.md "wikilink")[亞里士多德是第一個挑戰](../Page/亞里士多德.md "wikilink")[鬣狗雌雄同體說法的人](../Page/鬣狗.md "wikilink")。但是從其描述中估計，他所指的是[縞鬣狗](../Page/条纹鬣狗.md "wikilink")，而非斑鬣狗。

在[基督教時代至](../Page/基督教.md "wikilink")[中世紀時](../Page/中世紀.md "wikilink")，對鬣狗有兩個指控：一是牠們可以改變性別，二是牠們會挖掘墳墓吃[人類屍體](../Page/人類.md "wikilink")。前者是象徵性地與[猶太人有關](../Page/猶太人.md "wikilink")，並在[反猶太主義中反映出來](../Page/反猶太主義.md "wikilink")，後者則是威脅到人類的傳統。洛利爵士（Sir
Walter
Raleigh）相信鬣狗並不在[挪亞方舟中](../Page/挪亞方舟.md "wikilink")，而是像[騾的混種動物](../Page/騾.md "wikilink")，可以隨時重新創造。\[19\]

於1656年，[南非實施了首度獵殺掠食動物的法例](../Page/南非.md "wikilink")。[鬣狗被分類為](../Page/鬣狗.md "wikilink")[狼的一類](../Page/狼.md "wikilink")，若殺死一隻可以獲得4個銀幣的獎賞。\[20\]獵殺掠食動物是早期非洲的普遍活動，這直至20世紀才結束。於1903年至1927年，在[克魯格國家公園就共有](../Page/克魯格國家公園.md "wikilink")18428隻掠食動物被獵殺，估計當中有521隻斑鬣狗。\[21\]

非洲對斑鬣狗的態度與[西方世界的差不多](../Page/西方世界.md "wikilink")。[坦桑尼亞的](../Page/坦桑尼亞.md "wikilink")[卡古魯人及](../Page/卡古魯人.md "wikilink")[塞內加爾南部的部落認為斑鬣狗是不適合食用的及貪婪的雌雄同體](../Page/塞內加爾.md "wikilink")。一個古老的非洲部落就被傳有變為鬣狗的能力。\[22\]
在[尼日利亞東北部的](../Page/尼日利亞.md "wikilink")[博爾努人就有](../Page/博爾努.md "wikilink")「鬣狗人」的古老傳說，而他們的語言中有就一個單字意思是「我變身為鬣狗」。\[23\]

現今對斑鬣狗的觀感並不較20世紀前為好，直至[漢斯·柯魯克](../Page/漢斯·柯魯克.md "wikilink")（Hans
Kruuk）及[珍·古道爾的詳細研究顯示牠們有值得欣賞的地方](../Page/珍·古道爾.md "wikilink")。[塞盧斯](../Page/塞盧斯.md "wikilink")（Frederick
Selous）指斑鬣狗較[狼有更高貴的特徵](../Page/狼.md "wikilink")，並批評那些高舉狼而鄙視斑鬣狗的人。\[24\]

### 與獅子的關係

。

。

## 鬣狗與人類

斑鬣狗會獵食[綿羊及](../Page/綿羊.md "wikilink")[山羊](../Page/山羊.md "wikilink")。在斑鬣狗與[人類有接觸的地方經常會失去](../Page/人類.md "wikilink")[家畜](../Page/家畜.md "wikilink")，而穀倉等亦會被破壞。在[南非](../Page/南非.md "wikilink")、[納米比亞及](../Page/納米比亞.md "wikilink")[津巴布韋的一些地區](../Page/津巴布韋.md "wikilink")，斑鬣狗被大量的獵殺，甚至被完全剿滅。在這些國家，斑鬣狗只限於野生的。雖然一般[鬣狗都不會獵殺人類](../Page/鬣狗.md "wikilink")，但亦曾出現襲擊人類，及甚至致命的事件。\[25\]\[26\]在[馬拉維的斑鬣狗更為可怕](../Page/馬拉維.md "wikilink")，牠們有時會在夜間襲擊人類，尤其是在酷熱季節時人類睡在室外時。\[27\]鬣狗的襲擊在馬拉維的[帕隆貝平原至Michesi山北部的地區經常發生](../Page/帕隆貝平原.md "wikilink")，於1956年間就有5宗死亡事件，1957年有5宗，而1958年就有6宗。這個情況一直維持至1961年，共有8宗死亡事故。雖然斑鬣狗非常危險，但還是偶爾可見到
[當寵物飼養的斑鬣狗](http://twistedsifter.com/2012/05/hyena-handlers-of-nigeria/)。

## 大眾文化

迪士尼動畫《[獅子王](../Page/獅子王.md "wikilink")》裡鬣狗們為故事中的歹角，與邪惡的獅子刀疤聯手推翻統治草原的獅子王木法沙。

## 注释

## 参考资料

  - [Androgens and the Role of Female "Hyperaggressiveness" in Spotted
    Hyenas (Crocuta crocuta) Wolfgang Goymann, Marion L. East, and
    Heribert Hofer
    (pdf)](https://web.archive.org/web/20070317222129/http://www.orn.mpg.de/documents/goymann/hb39.pdf)
    - 'Androgen-independent mechanisms are likely to also play an
    important role, as treatment with anti-androgens during fetal
    development did not produce females without a pseudo-penis (Drea,
    Weldele, Forger, Coscia, Frank, Licht, and Glickman, 1998).'
  - [1](https://web.archive.org/web/20070302092722/http://www.current-biology.com/content/article/fulltext?uid=PIIS0960982206023165)

## 外部連結

  - <http://hyenas.zoology.msu.edu/>
  - [The IUCN Hyaenidae Specialist
    Group](https://web.archive.org/web/20080611035052/http://www.hyaenidae.org/the-hyaenidae/spotted-hyena-crocuta-crocuta.html)
  - [Quirks &
    Quarks](http://www.cbc.ca/quirks/archives/05-06/apr29.html#2)

[Category:斑點鬣狗屬](../Category/斑點鬣狗屬.md "wikilink")
[Category:非洲動物](../Category/非洲動物.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.

6.
7.

8.
9.

10.
11.
12.
13.

14.

15.

16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.

25.

26.

27.